從 豆 腐 渣 跑 道 化 解 隱 藏 危 機

從 豆 腐 渣 跑 道 化 解 隱 藏 危 機

【 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 之 推 倒 重 來 】 【 本 報 訊 】 以 建 造 世 界 級 賽 馬 設 施 為 目 標 的 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 ， 整 個 規 劃 建 築 過 程 前 後 經 歷 達 十 年 時 間 ， 一 如 本 港 其 他 大 型 基 建 項 目 ， 訓 練 中 心 在 建 造 期 間 亦 曾 出 現 工 程 進 度 失 算 、 建 築 成 本 較 原 來 預 期 超 支 等 問 題 ， 其 中 年 前 一 場 罕 見 的 傾 盆 大 雨 ， 就 將 跑 道 工 程 的 漏 洞 完 全 暴 露 出 來 ， 結 果 馬 會 要 將 訓 練 中 心 的 工 程 推 倒 重 來 ， 並 由 香 港 派 駐 管 理 層 回 內 地 專 責 監 督 工 程 進 度 。 文 ： 袁 豪

自 馬 會 宣 佈 落 實 於 從 化 興 建 馬 匹 訓 練 中 心 後 ， 原 定 的 計 劃 是 在 2 0 1 5 年 落 成 啟 用 。 不 過 ， 訓 練 中 心 是 香 港 境 外 的 基 建 項 目 ， 在 一 個 全 新 的 環 境 下 ， 本 來 已 牽 涉 繁 複 的 技 術 與 商 業 問 題 ， 馬 會 更 未 能 預 期 的 是 ， 香 港 一 直 奉 行 的 尊 重 合 約 精 神 ， 在 內 地 角 度 完 全 不 適 用 ， 在 啟 動 從 化 計 劃 初 期 很 多 細 節 事 與 願 違 ， 亦 不 時 傳 出 訓 練 中 心 計 劃 胎 死 腹 中 的 傳 言 。

從 化 馬 匹 訓 練 中 心 初 期 由 馬 會 賽 事 執 行 部 總 監 黎 達 理 負 責 監 工 ， 訓 練 中 心 最 令 人 期 待 的 訓 練 設 施 ， 首 推 全 長 1 1 0 0 米 的 上 斜 跑 道 ， 這 是 本 港 及 內 地 首 條 同 類 訓 練 設 施 ， 但 施 工 失 誤 最 嚴 重 的 地 方 正 正 是 這 條 上 斜 跑 道 。 2 0 1 3 年 間 從 化 當 地 錄 得 不 尋 常 的 降 雨 量 ， 連 場 暴 雨 揭 露 了 上 斜 跑 道 質 素 完 全 不 合 標 準 ， 在 雨 水 的 洗 刷 下 ， 跑 道 嚴 重 積 水 狀 況 表 露 無 遺 。

由 於 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 的 位 置 ， 處 於 略 高 的 半 山 地 段 ， 上 斜 跑 道 嚴 重 積 水 ， 令 跑 道 上 的 泥 土 變 得 鬆 軟 ， 更 引 發 更 嚴 重 的 安 全 問 題 ， 結 果 跑 道 上 的 泥 土 及 山 泥 傾 瀉 般 坍 塌 ， 幸 而 未 有 造 成 人 命 傷 亡 ， 馬 會 其 後 亦 為 了 這 次 事 故 ， 對 附 近 受 影 響 的 道 路 及 設 施 進 行 善 後 補 救 措 施 。

凸 顯 跑 道 去 水 設 施 未 達 標
這 次 上 斜 跑 道 塌 方 事 故 ， 凸 顯 跑 道 的 去 水 設 施 完 全 未 達 到 應 有 標 準 。 馬 會 亦 痛 定 思 痛 ， 將 整 個 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 工 程 推 倒 重 來 ， 並 撤 換 了 原 來 的 工 程 承 辦 商 ， 由 全 新 的 工 程 承 辦 商 走 馬 上 任 負 責 項 目 的 主 要 工 程 。 馬 會 亦 老 實 面 對 內 地 監 督 水 平 未 如 預 期 的 現 實 ， 在 管 理 上 改 為 由 本 港 派 駐 更 多 管 理 層 返 回 從 化 ， 由 兩 地 馬 房 營 運 及 馬 主 服 務 部 主 管 鄭 奇 龍 牽 頭 ， 直 接 監 察 工 程 進 度 及 確 保 所 有 設 施 符 合 水 平 。 無 疑 跑 道 塌 方 引 發 一 切 從 新 開 始 ， 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 完 工 日 期 被 迫 延 誤 ， 也 直 接 令 到 原 來 的 建 築 成 本 超 支 。 作 為 港 人 這 點 應 該 感 受 殊 深 ， 近 日 本 港 有 多 項 大 型 基 建 在 接 近 完 工 階 段 ， 才 揭 發 種 種 工 程 偷 工 減 料 等 黑 幕 ， 衍 生 出 設 施 啟 用 無 期 及 一 再 超 支 等 連 串 問 題 ， 跑 道 塌 方 事 故 對 馬 會 可 說 是 塞 翁 失 馬 ， 起 碼 在 較 早 階 段 發 現 問 題 ， 仍 有 機 會 撥 亂 反 正 ， 若 當 初 不 是 及 時 改 變 策 略 ， 今 天 從 化 訓 練 基 地 應 非 3 0 多 億 港 元 可 以 「 埋 單 」 。

硬 件 建 築 工 程 在 推 倒 重 來 後 回 歸 正 軌 ， 其 他 配 套 工 序 亦 同 步 進 行 ， 長 期 運 送 馬 匹 往 返 中 港 兩 地 ， 馬 匹 檢 疫 問 題 是 另 一 個 不 能 掉 輕 心 的 範 疇 。 馬 會 引 用 國 際 認 可 的 無 規 定 馬 屬 動 物 疫 病 區 的 生 物 安 全 管 理 制 度 ， 在 本 港 漁 農 自 然 護 署 及 廣 東 省 相 關 部 門 監 察 下 ， 在 試 運 馬 匹 過 程 中 嚴 格 保 障 馬 匹 是 在 密 封 及 隔 離 的 情 況 下 進 行 運 送 ， 在 運 送 期 間 不 會 接 觸 到 其 他 動 物 及 內 地 馬 匹 ， 防 止 引 發 馬 匹 疫 病 傳 播 問 題 。

正 當 整 個 運 送 及 防 疫 測 試 接 近 圓 滿 之 際 ， 澳 洲 農 業 及 水 資 源 署 突 然 於 去 年 9 月 中 公 佈 了 一 項 新 規 定 ， 表 明 需 要 重 新 檢 討 馬 會 運 送 馬 匹 來 往 中 港 兩 地 的 安 全 檢 查 ， 更 大 的 問 題 是 完 成 檢 討 前 ， 連 隨 在 去 年 1 0 月 實 施 多 項 限 制 ， 包 括 本 港 現 役 馬 不 能 運 到 澳 洲 出 賽 或 退 役 ， 本 港 賽 駒 若 經 由 新 西 蘭 運 送 往 澳 洲 ， 必 須 先 於 新 西 蘭 停 留 1 8 0 天 等 。

澳 洲 當 局 突 然 的 抵 制 行 動 ， 明 顯 是 對 內 地 的 檢 疫 衛 生 水 平 有 保 留 ， 唯 恐 由 從 化 傳 入 馬 匹 疫 症 ， 再 經 由 到 澳 洲 出 賽 或 退 役 的 本 港 馬 匹 ， 或 訪 港 的 澳 洲 馬 匹 帶 返 當 地 。 事 實 在 澳 洲 提 出 限 制 前 ， 馬 會 已 進 行 了 長 達 1 8 個 月 的 運 馬 測 試 ， 並 一 直 有 知 會 澳 洲 方 面 ， 對 方 未 有 提 出 任 何 憂 慮 ， 馬 會 一 時 間 亦 被 限 制 鬧 個 措 手 不 及 。

即 使 美 國 及 歐 盟 委 員 會 其 後 均 確 認 從 化 無 規 定 馬 屬 動 物 疫 病 區 的 馬 匹 健 康 狀 況 ， 於 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 居 留 的 馬 匹 ， 在 前 往 英 國 、 愛 爾 蘭 及 法 國 等 2 8 個 歐 盟 成 員 國 作 短 期 停 留 前 ， 將 視 作 與 停 留 在 沙 田 馬 場 馬 房 的 馬 匹 無 異 。 但 馬 會 與 澳 洲 當 局 的 談 判 和 磋 商 仍 未 得 到 共 識 ， 澳 洲 單 方 面 作 出 的 相 關 限 制 仍 未 解 封 。 馬 會 對 澳 洲 方 面 一 直 採 取 容 讓 態 度 ， 但 對 方 一 直 無 意 解 決 分 歧 ， 馬 會 在 去 年 底 亦 開 始 作 出 回 應 行 動 ， 決 定 在 越 洋 轉 播 賽 事 受 注 時 ， 減 少 挑 選 澳 洲 當 地 賽 事 ， 改 為 以 日 本 及 南 非 等 地 區 的 賽 事 頂 上 ， 實 行 以 經 濟 效 益 對 澳 洲 作 出 反 擊 。

從 化 馬 匹 訓 練 中 心 Ｑ ＆ Ａ
Ｑ ： 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 何 時 開 幕 ？
Ａ ： 預 計 於 2 0 1 8 年 8 月 啟 用 ， 作 為 香 港 賽 駒 的 訓 練 場 地 。

Ｑ ： 哪 些 人 士 可 造 訪 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 ？
Ａ ： 只 有 馬 主 及 他 們 的 已 登 記 訪 客 可 探 望 馬 匹 及 觀 看 馬 匹 晨 操 。 馬 匹 的 晨 操 及 試 閘 片 段 ， 將 會 與 沙 田 馬 匹 的 晨 操 及 試 閘 片 段 同 步 於 馬 會 網 站 發 布 。

Ｑ ： 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 如 何 運 作 ？
Ａ ： 將 為 香 港 賽 駒 提 供 訓 練 場 地 ， 其 功 能 與 全 球 其 他 主 要 馬 匹 訓 練 場 地 無 異 。 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 每 年 運 作 3 6 4 天 （ 在 香 港 則 為 每 年 約 3 5 0 天 ） ， 操 練 時 間 由 上 午 六 時 開 始 。 馬 匹 每 星 期 有 四 天 可 使 用 中 心 內 的 草 地 跑 道 進 行 操 練 ， 而 沙 田 的 草 地 跑 道 每 星 期 只 有 兩 天 開 放 予 馬 匹 使 用 。 與 此 同 時 ， 相 比 現 時 沙 田 的 訓 練 設 施 ， 從 化 的 上 斜 跑 道 及 放 草 場 地 ， 為 練 馬 師 提 供 更 多 選 擇 。

Ｑ ： 安 排 馬 匹 在 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 接 受 訓 練 ， 養 馬 費 會 否 有 所 不 同 ？
Ａ ： 不 論 馬 匹 在 香 港 或 在 從 化 接 受 訓 練 ， 養 馬 費 均 為 相 同 ， 每 匹 馬 每 月 3 1 2 0 0 元 。

Ｑ ： 馬 匹 如 何 往 返 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 ？
Ａ ： 已 宣 佈 出 賽 的 馬 匹 ， 須 於 比 賽 前 最 少 4 8 小 時 抵 達 香 港 。 至 於 運 送 馬 匹 的 車 隊 ， 每 星 期 將 有 兩 次 分 別 由 沙 田 及 從 化 開 出 。 根 據 馬 會 的 跨 境 運 送 試 驗 ， 兩 地 馬 匹 運 送 需 要 四 至 五 個 小 時 。

Ｑ ： 馬 會 會 否 提 供 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 的 馬 匹 操 練 片 段 ？
Ａ ： 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 的 馬 匹 晨 操 及 試 閘 片 段 ， 將 與 沙 田 相 同 項 目 的 上 載 於 馬 會 網 頁 。

Ｑ ： 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 在 日 後 香 港 馬 匹 訓 練 中 擔 當 甚 麼 角 色 ?
Ａ ： 只 有 部 分 香 港 馬 匹 會 進 駐 從 化 馬 匹 訓 練 中 心 。 大 部 分 馬 匹 將 繼 續 居 於 現 時 沙 田 所 屬 馬 房 ， 並 於 該 場 地 受 訓 。